%% -*- eval: (flyspell-mode 1); -*-

\documentclass[11pt,onecolumn]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[french]{babel}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./img/}}

\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=2.8cm}

\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{arrows,positioning,fit}


\usepackage{amsmath}

\usepackage{floatrow}
\usepackage{minted}

\makeatletter
\newcommand{\minted@write@detok}[1]{%
  \immediate\write\FV@OutFile{\detokenize{#1}}}%

\newcommand{\minted@FVB@VerbatimOut}[1]{%
  \@bsphack
  \begingroup
    \FV@UseKeyValues
    \FV@DefineWhiteSpace
    \def\FV@Space{\space}%
    \FV@DefineTabOut
    %\def\FV@ProcessLine{\immediate\write\FV@OutFile}% %Old, non-Unicode version
    \let\FV@ProcessLine\minted@write@detok %Patch for Unicode
    \immediate\openout\FV@OutFile #1\relax
    \let\FV@FontScanPrep\relax
%% DG/SR modification begin - May. 18, 1998 (to avoid problems with ligatures)
    \let\@noligs\relax
%% DG/SR modification end
    \FV@Scan}
    \let\FVB@VerbatimOut\minted@FVB@VerbatimOut

\renewcommand\minted@savecode[1]{
  \immediate\openout\minted@code\jobname.pyg
  \immediate\write\minted@code{\expandafter\detokenize\expandafter{#1}}%
  \immediate\closeout\minted@code}
\makeatother


\usepackage[backend=biber,style=numeric,doi=false,isbn=false,hyperref=true,backref=true]{biblatex}
\addbibresource{art.bib}
\addbibresource{online.bib}
\addbibresource{ths.bib}

\DefineBibliographyStrings{french}{%
    backrefpage  = {cf p.}, % for single page number
    backrefpages = {cf pp.} % for multiple page numbers
}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true}


\begin{document}

\input{0-Garde.tex}

\tableofcontents

\chapter*{Préambule}

\section*{Cadre}

Ce rapport concerne le stage de fin d'études que j'ai effectué à l'Institut National de Recherche en Informatique et Automatisme (INRIA) de Bordeaux au sein de l'équipe Storm. Le stage s'est déroulé du $1^{er}$ février $2015$ au $31$ juillet $2015$, encadré par Olivier Aumage et Denis Barthou. Olivier Aumage est chargé de recherche dans l'équipe Storm. Denis Barthou est le directeur de cette équipe, il est également professeur à l'Institut Polytechnique de Bordeaux (IPB). L'intitulé du stage était \og Extraction automatisée de parallélisme de tâches, et expression dans le formalisme SYCL \fg.

L'INRIA est un organisme de recherche créé en $1967$ et maintenant présent dans plusieurs grandes villes françaises telles que Nancy, Rennes, Paris ou Bordeaux. Au total environ $1800$ scientifiques sont employés et participent autant à la recherche fondamentale qu'appliquée, ainsi qu'aux transferts technologiques vers les entreprises. Les domaines de compétences sont variés : traitement d'images, traitement de données, sciences cognitives et aide à la personne, calcul haute performance ou encore systèmes embarqués. 

Du point de vue académique ce stage sera évalué à la fois par l'Enseirb-Matmeca dans le cadre du diplôme d'ingénieur en informatique avec spécialité Parallélisme, Régulation et Calcul Distribué (PRCD), et par l'Université de Bordeaux dans le cadre du master de recherche informatique Réseaux et Systèmes Mobiles (RSM), parcours Calcul Haute Performance. À ce titre mes tuteurs respectifs sont Denis Barthou et Paul Dorbec.

\section*{Remerciements}

Durant toute la durée du stage, Olivier Aumage et Denis Barthou ont répondu à mes nombreuses questions, ce pour quoi je les remercie. De plus ils m'ont laissé une grande autonomie sur le code produit, et m'ont permis de voir des aspects très divers de la problématique de base. Par ailleurs Ronan Keryell nous a fortement aidés en nous fournissant la brique de base du stage, un prototype d'implantation de SYCL. Enfin Samuel Pitoiset a eu la patience de m'aider dans l'installation de certains compilateurs, et d'améliorer l'un d'entre eux pour qu'il fonctionne avec notre outil.


\input{1-Intro.tex}
%% Intro:
%% -> contexte //nécessité de la programmation parallèle
%% -> problématique //dur d'écrire du code parallèle (même pour le compilateur)
%% -> contribution //avoir de l'expressivité, exemple entre QIRAL et SYCL pour exécuter des stencils

\input{2-Extraction.tex}
%% Chap2:
%% -> contexte
%% -> état de l'art
%% -> problématique

%% Chap3:
%% -> proposition (aspect théorique)

\input{3-Biblio.tex}
%% Chap4:
%% -> mise en \oe uvre, éléments d'implantation
%%    i. e. C++, SYCL

\input{4-Eval.tex}
%% Chap5:
%% -> évaluation, méthodologie présentation résultat

\input{5-Concl.tex}
%% Conclusion:
%% -> ce qui a été fait (résumé)
%% -> ce qui aurait pu être fait (qqc de crédible, choix alternatifs par exemple SYCLONE, SkePU, StarPU)
%% -> ce qui reste à faire (à court (plutôt technique), moyen et long terme) (aspect ditribué ? pour aute algo que stencils comme map/reduce ?)


\phantomsection
\chapter*{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}

%%\nocite{Web3}

\section*{Articles}

\printbibliography[heading=none,nottype=thesis,nottype=online]

\section*{Thèses}

\printbibliography[heading=none,type=thesis]

\section*{Autres}

\printbibliography[heading=none,type=online]

\end{document}
